**陳安**（），[中國](../Page/中國.md "wikilink")[西晉末期至](../Page/西晉.md "wikilink")[五胡十六國前期人物](../Page/五胡十六國.md "wikilink")，原為晉南陽王[司馬模帳下都尉](../Page/司馬模.md "wikilink")，勇猛異常，作戰時左手持七尺大刀，右手拿[丈八蛇矛](../Page/丈八蛇矛.md "wikilink")\[1\]，平時十分厚待屬下將士，能夠與他們同甘共苦。

## 生平

[西晉](../Page/西晉.md "wikilink")[永嘉五年](../Page/永嘉_\(晋怀帝\).md "wikilink")（311年），[永嘉之禍發生](../Page/永嘉之禍.md "wikilink")，晉懷帝[司馬熾被](../Page/司馬熾.md "wikilink")[漢國帝](../Page/前趙.md "wikilink")[劉聰所俘](../Page/劉聰.md "wikilink")，司馬模亦戰敗被殺。[建興三年](../Page/建兴_\(晋愍帝\).md "wikilink")（315年），陳安遂投奔時在秦州（今中國[甘肅省](../Page/甘肅省.md "wikilink")[天水市](../Page/天水市.md "wikilink")）的司馬模之子[司馬保](../Page/司馬保.md "wikilink")。陳安十分為司馬保寵信，相當受到厚待。但司馬保部將張春頗為忌憚，因此進讒言謂陳安有貳心，並勸司馬保殺陳安，但被拒絕；於是張春以[刺客攻擊陳安](../Page/刺客.md "wikilink")。陳安受傷，逃回原駐地，但仍持續對司馬保進貢不絕。後來陳安又任討虜將軍。

[東晉](../Page/東晉.md "wikilink")[太興二年](../Page/太興.md "wikilink")（319年）司馬保自稱晉王，陳安亦自稱為秦州[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")，先降[前趙](../Page/前趙.md "wikilink")，再降[成漢](../Page/成漢.md "wikilink")，始率軍攻擊司馬保。但於320年司馬保為被部下張春、楊次所殺後，陳安隨即消滅張春、楊次，為司馬保報仇，將司馬保以[天子之禮葬之](../Page/天子.md "wikilink")，並[諡其為元王](../Page/諡.md "wikilink")。

322年陳安請求向前趙帝[劉曜朝見](../Page/劉曜.md "wikilink")，劉曜因病推辭。陳安大怒，認為劉曜已死，因此大肆劫掠，又攻擊前趙軍。一時之間隴上（今甘肅省東部）[氐](../Page/氐.md "wikilink")、[羌族皆歸附陳安](../Page/羌.md "wikilink")，部眾達十餘萬人，聲勢浩大。陳安此時遂自稱使持節、大都督、假黃鉞、大將軍、雍涼秦梁四州牧、**涼王**。

次年（323年），陳安再攻前趙，但反為所敗，而劉曜決定親-{征}-，派勇將[平先追擊敗走逃脫的陳安](../Page/平先.md "wikilink")，陳安兵潰，最後身邊只剩十餘騎，而敵軍逐漸近逼，於是他兩手分持刀矛，二兵器俱發，連殺五、六人；對較遠的追兵，則由左右護衛發箭射之，且戰且走。而平先也是一名驍將，行動又迅捷如飛，二人接戰，只三回合，陳安蛇矛為平先所奪。當時天色漸晚又下滂沱大雨。陳安棄馬與左右逃入山中，追兵當晚並無所獲。惟至翌日，陳安終為前趙將領[呼延青人循蹤發現](../Page/呼延青人.md "wikilink")，遂被殺。

## 其後

  - 由於陳安對將士至為優厚，他死後，隴上的人十分想念，因此為他作一首《壯士之歌》：

{馬聶}(或 骣-zhan音)驄就是傳說中陳安的坐騎。劉曜聽了這首歌以後也十分感傷，因此命人傳唱。

  - 後來[唐朝的大](../Page/唐朝.md "wikilink")[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")[李白](../Page/李白.md "wikilink")，也做了一首[詩](../Page/詩.md "wikilink")－《雜歌謠辭．司馬將軍歌（代隴上健兒陳安）》來讚美陳安：

## 參考資料

  - 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")》卷三十七、卷一百零三
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》卷八十七至九十二
  - 《[全唐詩](../Page/全唐詩.md "wikilink")》卷二十九

[category:晉朝人](../Page/category:晉朝人.md "wikilink")
[category:五胡十六國人物](../Page/category:五胡十六國人物.md "wikilink")

[Category:陈姓](../Category/陈姓.md "wikilink")

1.  《晋书》卷一百三，“安与壮士十馀骑于陕中格战，安左手奋七尺大刀，右手执丈八蛇矛，近交则刀矛俱发，辄害五六”